\chapter{Tesztelés}

A projekt tesztjei a \path{tests} jegyzékben találhatók. A teszteléshez a
GoogleTest keretrendszert használtam, mivel jól integrálható CMake alapú C++
projektekbe, és az egyszerű egységtesztek mellett olyan speciális esetek
vizsgálatára is alkalmas, amikor egy folyamatnak szándékosan meg kell
szakadnia.

A könyvtár tesztelésénél nem elegendő pusztán azt ellenőrizni, hogy az
inicializáló és konfiguráló függvények sikeresen lefutnak-e. Mivel a könyvtár
biztonsági korlátozásokat állít be, azt is vizsgálni kell, hogy ezek a
korlátozások ténylegesen érvényesülnek-e. A Landlock esetén ez azt jelenti,
hogy az engedélyezett fájlrendszer-hozzáférések sikeresek, míg a tiltottak
hibával térnek vissza. Seccomp esetén pedig azt kell ellenőrizni, hogy az
engedélyezett rendszerhívások továbbra is végrehajthatók, a tiltott
rendszerhívások viszont a folyamat megszakítását eredményezik.

Fontos sajátosság, hogy a seccomp és Landlock korlátozások alkalmazása után a
folyamat állapota nem állítható vissza az eredeti állapotba. Emiatt az olyan
tesztek, amelyek a korlátozás utáni viselkedést vizsgálják, külön folyamatban
futnak. Erre a GoogleTest \code{ASSERT\_\allowbreak EXIT} és
\code{ASSERT\_\allowbreak DEATH} makrói használhatók. Így a vizsgált folyamat
korlátozása vagy megszakítása nem befolyásolja a teljes tesztfuttatást.

\section{Landlock tesztek}

A Landlock tesztek a \code{LandlockRuleSet} osztály működését vizsgálják. A
tesztek első lépésként meghívják a
\code{set\_\allowbreak no\_\allowbreak new\_\allowbreak privs()} függvényt, mivel a
Landlock használatához szükséges, hogy a folyamat később ne szerezhessen új
jogosultságokat. Ez biztosítja, hogy a korlátozott folyamat ne tudja egyszerűen
megkerülni a rá alkalmazott szabályokat valamilyen jogosultságnövelésen
keresztül.

A Landlock tesztek első csoportja az API alapvető működését ellenőrzi. Ezek a
tesztek azt vizsgálják, hogy létrehozható-e egy új szabálykészlet, hozzáadható-e
szabály egy létező útvonalhoz, illetve megfelelően hibával tér-e vissza a
könyvtár, ha a felhasználó nem létező útvonalra próbál szabályt felvenni.

Az inicializálási teszt azt ellenőrzi, hogy a
\code{LandlockRuleSet::\allowbreak init()} sikeresen létrehoz egy új Landlock
rulesetet. Ez a teszt azért fontos, mert a ruleset létrehozása során a könyvtár
közvetlenül a Landlock rendszerhívásokat használja, ezért már ezen a ponton
kiderülhet, ha a futtató kernel vagy környezet nem támogatja a szükséges
mechanizmust.

Egy másik teszt azt vizsgálja, hogy egy létező útvonalhoz, például a
\path{/etc} könyvtárhoz, hozzáadható-e olvasási jogosultság. Ez nem a teljes
fájlrendszer-korlátozás működését bizonyítja, hanem azt, hogy a könyvtár képes
egy érvényes Landlock szabályt felvenni a létrehozott rulesetbe. Emellett külön
teszt ellenőrzi azt is, hogy nem létező útvonal esetén a szabály hozzáadása
sikertelen. Ez a hibakezelés szempontjából lényeges, mert a könyvtárnak nem
szabad érvénytelen útvonalat csendben elfogadnia szabálycélpontként.

A Landlock tesztek második csoportja már a szabályok tényleges
érvényesülését vizsgálja. Ezek a tesztek ideiglenes könyvtárstruktúrát hoznak
létre, amelyben található egy engedélyezett könyvtár, annak egy alkönyvtára,
valamint egy külön, nem engedélyezett könyvtár. A tesztek ezután aktiválják a
Landlock szabályrendszert, majd különböző fájlrendszer-műveleteket próbálnak
végrehajtani.

Az olvasási tesztek azt ellenőrzik, hogy az engedélyezett könyvtáron belüli
fájl olvasható marad-e a korlátozás aktiválása után. Külön eset vizsgálja azt
is, hogy a könyvtárra adott Landlock szabály az alkönyvtárakra is érvényes-e.
Ez a \code{LANDLOCK\_\allowbreak RULE\_\allowbreak PATH\_\allowbreak BENEATH}
szabálytípus működése miatt fontos, mivel a könyvtárra adott szabály nemcsak
magára a könyvtárra, hanem az alatta található fájlrendszer-részre is
vonatkozik. Ezzel szemben egy külön teszt azt ellenőrzi, hogy az engedélyezett
könyvtáron kívüli fájl olvasása sikertelen legyen.

Az írási jogosultságokat külön tesztek vizsgálják. Az egyik teszt
\code{ReadWrite} jogosultságot ad az engedélyezett könyvtárra, majd ellenőrzi,
hogy egy meglévő fájl írásra megnyitható-e. Egy másik teszt csak olvasási
jogosultságot ad ugyanarra a könyvtárra, majd megpróbálja a fájlt írásra
megnyitni. Ebben az esetben a műveletnek hibával kell visszatérnie, mert az
olvasási jogosultság nem tartalmaz írási hozzáférést.

A fájllétrehozást szintén külön tesztek ellenőrzik. A \code{ReadWrite}
jogosultság esetén az engedélyezett könyvtárban új fájl hozható létre, mivel a
könyvtár \code{Write} kategóriája tartalmazza a fájlrendszer-objektumok
létrehozásához szükséges Landlock hozzáférési biteket is. Csak olvasási
jogosultság esetén ugyanez a művelet nem engedélyezett, ezért a tesztnek
hibás visszatérést kell tapasztalnia.

A Landlock tesztek fejlesztése közben fontos gyakorlati tapasztalat volt, hogy
az alapértelmezett Landlock útvonalak közé nem célszerű felvenni a
\code{/dev/\allowbreak stdin}, \code{/dev/\allowbreak stdout} és
\code{/dev/\allowbreak stderr} útvonalakat. Ezek jellemzően a
\code{/proc/\allowbreak self/\allowbreak fd} alatti fájlleírókra mutató
szimbolikus hivatkozások, amelyek a futási környezettől függően terminálra,
pipe-ra vagy átirányított fájlra is mutathatnak. Emiatt nem megbízható
Landlock szabálycélpontok. A már megnyitott standard be- és kimeneti
fájlleírók használatához nincs szükség külön Landlock szabályra; ezek
használatát elsősorban az engedélyezett \code{read} és \code{write}
rendszerhívások határozzák meg.

\section{Seccomp tesztek}

A seccomp tesztek célja a rendszerhívás-szűrés és a
\code{SeccompBuilder} osztály működésének ellenőrzése. A tesztek itt is két
csoportra oszthatók. Az első csoport a builder API működését vizsgálja, vagyis
azt, hogy a szabálykategóriák hozzáadhatók-e, a hibás kategórianevek megfelelő
hibát adnak-e, illetve hogy a builder lezárása után már nem módosítható-e. A
második csoport a létrehozott seccomp szűrők tényleges hatását ellenőrzi.

A builder alapműködését ellenőrző tesztek közé tartozik az alapértelmezett
inicializálás vizsgálata. Ez azt ellenőrzi, hogy a
\code{SeccompBuilder::\allowbreak init()} sikeresen létrehoz egy builder
objektumot, amely már tartalmazza a közös bevezető BPF programszakaszt és az
alapértelmezett szabálykategóriákat. Külön teszt vizsgálja az
\code{init\_\allowbreak no\_\allowbreak defaults} változatot is, amely csak a
bevezető részt hozza létre, és nem ad hozzá automatikus szabályokat. Ez azért
fontos, mert bizonyos tesztekben és speciális használati esetekben szükség lehet
teljesen kézzel összeállított seccomp konfigurációra.

A kategóriakezelést vizsgáló tesztek ellenőrzik, hogy egy létező kategória,
például az \code{io}, sikeresen hozzáadható-e a builderhez. Ezzel szemben egy
ismeretlen kategórianév esetén az \code{allow} függvénynek hibával kell
visszatérnie. A teszt ilyenkor azt várja, hogy a hiba oka az
\code{ENOENT} legyen, vagyis a megadott szabálykategória nem található. Ez
biztosítja, hogy a könyvtár ne fogadjon el érvénytelen konfigurációt.

A szűrő felépítését vizsgáló tesztek azt ellenőrzik, hogy több kategória
hozzáadása után a builder képes-e létrehozni a végleges seccomp szabályt. Az
újabb implementációban a kategóriák először rendszerhívásszámokat gyűjtenek egy
belső halmazba, majd a véglegesítés során ezekből jön létre a tényleges BPF
utasítássorozat. Emiatt a buildelés tesztelése nemcsak az objektum létrehozását
ellenőrzi, hanem azt is, hogy a rendszerhívásszámokból előállítható-e érvényes
seccomp szűrő.

Külön teszt vizsgálja, hogy a builder lezárása után már nem módosítható. A
\code{build()} meghívása után a builder véglegesített állapotba kerül, ezért egy
újabb \code{allow} hívásnak hibát kell adnia. Ebben az esetben a várt hibakód az
\code{EALREADY}. Ez a viselkedés azért fontos, mert a már elkészült szűrő
tartalma nem változhat meg váratlanul a véglegesítés után.

A seccomp szűrő tényleges alkalmazását külön tesztek ellenőrzik. Ezekben a
tesztekben először beállításra kerül a
\code{no\_\allowbreak new\_\allowbreak privs} állapot, majd a builder létrehozza
és alkalmazza a seccomp szűrőt. Egy alapvető teszt azt vizsgálja, hogy az
\code{io} kategóriát tartalmazó szűrő sikeresen betölthető-e az aktuális
folyamatra. Ez azt mutatja meg, hogy a builder által előállított BPF programot a
kernel elfogadja és alkalmazza.

A viselkedési tesztek külön folyamatban futnak, mert a tiltott rendszerhívások
a seccomp szabályok miatt a folyamat megszakítását okozhatják. Az egyik teszt
szándékosan olyan szűrőt állít be, amely nem engedélyezi a fájlrendszerhez
kapcsolódó rendszerhívásokat, majd megpróbál fájlt megnyitni. Mivel a
\code{file\_\allowbreak system} kategória nincs engedélyezve, a rendszerhívásnak
tiltottnak kell lennie, és a folyamatnak meg kell szakadnia. Ezt a GoogleTest
death test mechanizmusa ellenőrzi.

Az ellenkező irányt is külön tesztek vizsgálják. Az egyik teszt azt ellenőrzi,
hogy az \code{io} kategória engedélyezése után a \code{write} rendszerhívás
végrehajtható marad. Egy másik teszt a
\code{file\_\allowbreak system} kategória engedélyezése után fájlmegnyitást
végez. Ezek a tesztek azt igazolják, hogy a seccomp szűrő nem tilt túl sokat:
az explicit módon engedélyezett műveleteknek továbbra is működniük kell.

\section{A tesztek futtatása}

A tesztek futtatása a CMake által létrehozott build könyvtárból a következő
paranccsal történik:

\begin{verbatim}
ctest --test-dir build
\end{verbatim}

A GoogleTest lehetővé teszi egyetlen teszt vagy tesztcsoport futtatását is.
Ez különösen hasznos a seccomp és Landlock viselkedési tesztek hibakeresésekor,
mert ezek külön folyamatokat indíthatnak, illetve szándékosan hibás
rendszerhívásokat is végrehajthatnak. Egy konkrét teszt futtatása például a
következő módon történhet:

\begin{verbatim}
./build/tests/unit_tests \
  --gtest_filter=LandlockBehavior.DeniesReadOutsideAllowedDirectory
\end{verbatim}

A rendszerhívások vizsgálatához a tesztek \code{strace} segítségével is
futtathatók. Ez különösen hasznos volt a Landlock szabályok fejlesztése során,
mert így ellenőrizhetővé vált, hogy a könyvtár valóban a megfelelő Landlock
rendszerhívásokat hajtja-e végre, és milyen fájlleírókat ad át a kernelnek:

\begin{verbatim}
strace -f -e trace=landlock_create_ruleset,landlock_add_rule \
  ./build/tests/unit_tests --gtest_filter=Landlock.*
\end{verbatim}

Hasonló módon a fájlmegnyitások is vizsgálhatók, például az
\code{openat} rendszerhívások szűrésével:

\begin{verbatim}
strace -f -e trace=openat,landlock_add_rule \
  ./build/tests/unit_tests --gtest_filter=LandlockBehavior.*
\end{verbatim}

\section{A tesztek értékelése}

A tesztek a könyvtár legfontosabb működési részeit fedik le. A Landlock tesztek
ellenőrzik a ruleset létrehozását, a szabályok hozzáadását, valamint azt, hogy
az engedélyezett és tiltott fájlrendszer-hozzáférések a várakozásoknak
megfelelően viselkednek. Külön tesztek vizsgálják az olvasási, írási és
fájllétrehozási jogosultságokat, valamint azt is, hogy a könyvtárra adott
szabály az alkönyvtárakra is érvényes.

A seccomp tesztek ellenőrzik a builder interfész működését, az érvényes és
érvénytelen szabálykategóriák kezelését, a builder lezárásának viselkedését,
valamint azt, hogy az engedélyezett rendszerhívások végrehajthatók, a tiltott
rendszerhívások pedig megszakítják a folyamatot.

A tesztek nem jelentenek formális biztonsági bizonyítást, de gyakorlati
szempontból igazolják, hogy a könyvtár fő komponensei a várt módon működnek. A
Landlock és a seccomp tesztek együtt azt mutatják, hogy a könyvtár képes a
fájlrendszer-hozzáférések és a rendszerhívások egymást kiegészítő
korlátozására, miközben a magasabb szintű C++ API kezelhető formában teszi
elérhetővé ezeket az alacsony szintű kernelmechanizmusokat.

\section{Demonstrációs példaprogramok}

A könyvtár gyakorlati használatának szemléltetésére a projekt az
\code{examples/} könyvtárban több kisebb példaprogramot is tartalmaz. Ezek közül
a dolgozatban a \code{cat} és a \code{http\_\allowbreak server} példaprogramok
kerülnek bemutatásra. A \code{landlock\_\allowbreak simple} és
\code{seccomp\_\allowbreak simple} nevű programok korábbi, egyszerűbb
demonstrációk, ezért ezek részletes ismertetése nem része a dolgozatnak.

A példaprogramok célja annak bemutatása, hogy a könyvtár segítségével egy
hagyományos program hogyan helyezhető korlátozott futási környezetbe. Mindkét
példa a seccomp és a Landlock mechanizmusokat együtt használja: a seccomp a
folyamat által végrehajtható rendszerhívásokat korlátozza, míg a Landlock a
fájlrendszer-hozzáférést szűkíti le meghatározott útvonalakra.

\subsection{A cat példaprogram}

A \code{cat} példaprogram a Unix-szerű rendszereken megszokott \code{cat}
segédprogram egyszerűsített változata. A parancssori argumentumként megadott
fájlokat sorban megnyitja, majd azok tartalmát a standard kimenetre írja. A
példa célja annak szemléltetése, hogy egy alapvetően egyszerű fájlolvasó program
hogyan korlátozható úgy, hogy csak az előre megadott fájlokat érhesse el.

A program induláskor először beállítja a \code{no\_\allowbreak new\_\allowbreak privs}
attribútumot, amely szükséges ahhoz, hogy a folyamat jogosultságnövelés nélkül
alkalmazhasson seccomp és Landlock korlátozásokat. Ezután létrehoz egy seccomp
szűrőt az alapértelmezett szabályokkal, majd hozzáadja az \code{io} és a
\code{file\_\allowbreak system} kategóriákat. Ezek a kategóriák biztosítják a
program számára a szükséges be- és kimeneti, illetve fájlrendszerhez kapcsolódó
rendszerhívásokat. A seccomp szűrő véglegesítése után a program alkalmazza azt
az aktuális folyamatra.

A fájlrendszer-hozzáférés korlátozását a Landlock modul végzi. A program
létrehoz egy Landlock rulesetet, majd minden parancssori argumentumként kapott
fájlhoz olvasási jogosultságot ad hozzá. A Landlock szabályrendszer aktiválása
után a folyamat csak ezekhez az explicit módon engedélyezett fájlokhoz férhet
hozzá olvasásra. Ezután a program megnyitja a fájlokat, és azok tartalmát a
standard kimenetre másolja.

A példa biztonsági szempontból azt mutatja be, hogy a program működéséhez
szükséges jogosultságok szűken meghatározhatók. Bár a program fájlokat olvas, a
Landlock miatt nem kap általános olvasási jogosultságot a teljes fájlrendszerre:
csak azok a fájlok érhetők el, amelyeket a felhasználó argumentumként megadott.
Ezzel párhuzamosan a seccomp szűrő megakadályozza, hogy a folyamat a
megengedett kategóriákon kívüli rendszerhívásokat használjon.

\begin{lstlisting}[float, language=C++, caption={A \code{cat} példaprogram sandbox beállítása}, label={lst:example-cat-sandbox}]
unwrap_or_die(set_no_new_privs());

auto seccomp = unwrap_or_die(SeccompBuilder::init());

unwrap_or_die(seccomp.allow("io"));
unwrap_or_die(seccomp.allow("file_system"));
unwrap_or_die(unwrap_or_die(seccomp.build()).view().apply());

auto landlock = unwrap_or_die(LandlockRuleSet::init());

for (int i = 1; i < argc; ++i) {
    unwrap_or_die(landlock.add_rule(argv[i], LandlockAccess::Read));
}

unwrap_or_die(landlock.apply());
\end{lstlisting}

\Aref{lst:example-cat-sandbox}. kódrészlet a \code{cat} példaprogram
sandboxolási lépéseit emeli ki. A program először a seccomp szűrőt állítja be,
majd a Landlock szabályokat hozza létre a parancssori argumentumok alapján. A
tényleges fájlolvasás csak ezek után történik meg, vagyis már a korlátozott
környezetben fut.

\subsection{A HTTP Szerver példaprogram}

A \code{http\_\allowbreak server} példaprogram egy egyszerű HTTP/1.1 szervert
valósít meg. A példa célja nem egy teljes értékű webszerver elkészítése, hanem
annak bemutatása, hogy egy hálózati kiszolgálóprogram működése hogyan
korlátozható a könyvtár segítségével. A program statikus fájlokat szolgál ki,
de a fájlrendszer-hozzáférése a Landlock szabályok miatt csak a \code{www/}
könyvtárra korlátozódik.

A szerver működéséhez a \code{basic} alapértelmezett szabályokon kívül több
seccomp kategóriára is szükség van. A \code{file\_\allowbreak system} kategória a
kiszolgálandó fájlok megnyitásához és olvasásához szükséges rendszerhívásokat
engedi meg, az \code{io} kategória az általános be- és kimeneti műveleteket,
míg a \code{network\_\allowbreak io} kategória a hálózati kommunikációhoz
kapcsolódó rendszerhívásokat biztosítja. A seccomp szűrő ezekre a kategóriákra
szűkíti a folyamat rendszerhívásait.

A Landlock szabályrendszer ezzel párhuzamosan a kiszolgálható fájlok körét
korlátozza. A program a \code{www/} könyvtárhoz olvasási jogosultságot rendel,
majd aktiválja a Landlock szabályokat. Ennek eredményeként a szerver csak ebből
a könyvtárból olvashat fájlokat. Ha egy kérés a megengedett könyvtáron kívüli
útvonalat próbálna elérni, a fájlrendszer-hozzáférés a Landlock szabályok miatt
meghiúsul.

A példa gyakorlati jelentősége abban áll, hogy a webszerverek tipikusan
hálózati bemenet alapján választanak ki fájlokat a fájlrendszerből. Egy
hibásan kezelt útvonal vagy rosszul validált kérés esetén különösen fontos,
hogy a folyamat ne férhessen hozzá tetszőleges fájlokhoz. Ebben a példában a
Landlock a fájlrendszer oldaláról, a seccomp pedig a rendszerhívások oldaláról
korlátozza a program mozgásterét.

\begin{lstlisting}[float, language=C++, caption={A \code{http\_\allowbreak server} példaprogram korlátozásainak vázlata}, label={lst:example-http-server-sandbox}]
unwrap_or_die(set_no_new_privs());

auto seccomp = unwrap_or_die(SeccompBuilder::init());

unwrap_or_die(seccomp.allow("file_system"));
unwrap_or_die(seccomp.allow("io"));
unwrap_or_die(seccomp.allow("network_io"));
unwrap_or_die(unwrap_or_die(seccomp.build()).view().apply());

auto landlock = unwrap_or_die(LandlockRuleSet::init());

unwrap_or_die(landlock.add_rule("www", LandlockAccess::Read));
unwrap_or_die(landlock.apply());
\end{lstlisting}

\Aref{lst:example-http-server-sandbox}. kódrészlet a HTTP szerver példaprogram
lényegi korlátozásait foglalja össze. A seccomp szabályok a szükséges
rendszerhívás-kategóriákat engedélyezik, míg a Landlock szabály a
fájlrendszer-hozzáférést a \code{www/} könyvtárra korlátozza. Így a szerver a
hálózati működéséhez szükséges rendszerhívásokat használhatja, de a
kiszolgálható fájlok köre továbbra is szűk marad.
